let colonialisme_VID = [
  {
    "id": "colonialisme_vid_001",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "De quel empire la France ancienne a-t-elle été une colonie ?",
    "answers": [
      { "id": "rome", "label": "L'Empire romain" },
      { "id": "alex", "label": "L'Empire d'Alexandre le Grand" },
      { "id": "napo", "label": "L'Empire de Napoléon" },
      { "id": "mong", "label": "L'Empire Mongol" },
      { "id": "arabe", "label": "L'Empire arabo-musulman" },
      { "id": "otto", "label": "L'Empire ottoman" }
    ],
    "correct": ["rome"],
    "explanation": "Pendant plusieurs siècles, le territoire de la France actuelle a été une colonie romaine. La Gaule, des Pyrénées au Rhin, fut conquise par Jules César entre 57 et 51 av. J.-C. La Gaule narbonnaise, qui s'étendait sur tout le sud-est de la France actuelle, avait été conquise vers 120 av. J.-C."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_002",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel territoire la France a-t-elle colonisé en Amérique ?",
    "answers": [
      { "id": "louis", "label": "La Louisiane" },
      { "id": "queb", "label": "Le Québec" },
      { "id": "mex", "label": "Le Mexique" },
      { "id": "per", "label": "Le Pérou" },
      { "id": "virg", "label": "La Virginie" },
      { "id": "flor", "label": "La Floride" }
    ],
    "correct": ["louis","queb"],
    "explanation": "La Nouvelle-France, au XVIIIe siècle, s'étend du golfe du Saint-Laurent au golfe du Mexique, en passant par les Grands Lacs et la vallée du Mississippi. Elle comprend trois colonies distinctes : l'Acadie, le Canada, dont la colonisation remonte à la création de Québec en 1608, et la Louisiane, où les Français s'implantent à partir de 1699."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_003",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "À quelle date Haïti a acquis son indépendance ?",
    "answers": [
      { "id": "huqu", "label": "1804" },
      { "id": "seqn", "label": "1789" },
      { "id": "huqi", "label": "1815" },
      { "id": "seqq", "label": "1794" },
      { "id": "huqa", "label": "1848" }
    ],
    "correct": ["huqu"],
    "explanation": "La Révolution haïtienne aboutit à l'établissement en 1804 d'Haïti comme première république noire indépendante, les Haïtiens devenant ainsi le premier peuple noir libre du Nouveau Monde."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_004",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand la conquête de l'Algérie a-t-elle commencé ?",
    "answers": [
      { "id": "huitr", "label": "1830" },
      { "id": "huiq", "label": "1815" },
      { "id": "huisd", "label": "1870" },
      { "id": "sequn", "label": "1789" },
      { "id": "huiqh", "label": "1848" }
    ],
    "correct": ["huitr"],
    "explanation": "Charles X a envoyé un corps expéditionnaire en Algérie en juin 1930. Quelques semaines plus tard, il a été renversé par la Révolution de Juillet, qui a amené Louis-Philippe au pouvoir."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_005",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel roi a commencé la conquête de l'Algérie ?",
    "answers": [
      { "id": "chx", "label": "Charles X" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XVI" },
      { "id": "loph", "label": "Louis-Philippe" },
      { "id": "niii", "label": "Napoléon III" },
      { "id": "xviii", "label": "Louis XVIII" }
    ],
    "correct": ["chx"],
    "explanation": "Charles X a envoyé un corps expéditionnaire en Algérie en juin 1930. Quelques semaines plus tard, il a été renversé par la Révolution de Juillet, qui a amené Louis-Philippe au pouvoir."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_006",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Sous quel régime la France a-t-elle construit son empire colonial ?",
    "answers": [
      { "id": "repu3", "label": "La Troisième République" },
      { "id": "moncon", "label": "La monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "monab", "label": "La monarchie absolue" },
      { "id": "consul", "label": "Le Consulat" },
      { "id": "secemp", "label": "Le Second Empire" },
      { "id": "preemp", "label": "Le Premier Empire" }
    ],
    "correct": ["repu3"],
    "explanation": "À partir des années 1880, la Troisième République désormais bien établie, se lance dans la colonisation. Ses efforts se portent vers l'Indochine, l'Afrique occidentale, l'Afrique équatoriale, Madagascar et le Maghreb (Afrique du Nord)."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_007",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel ministre républicain a défendu la politique coloniale ?",
    "answers": [
      { "id": "ferry", "label": "Jules Ferry" },
      { "id": "walr", "label": "Pierre Waldeck-Rousseau" },
      { "id": "clem", "label": "Georges Clemenceau" },
      { "id": "degau", "label": "le général de Gaulle" },
      { "id": "rbad", "label": "Robert Badinter" },
      { "id": "dreyf", "label": "Le capitaine Dreyfus" }
    ],
    "correct": ["ferry"],
    "explanation": "En 1885 à l'Assemblée nationale, Jules Ferry déclarait \"Il y a pour les races supérieures un droit, parce qu'il y a un devoir pour elles. Elles ont le devoir de civiliser les races inférieures\"."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_008",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle justification était donnée de la politique coloniale ?",
    "answers": [
      { "id": "miss", "label": "La mission civilisatrice de la France" },
      { "id": "benef", "label": "Le bénéfice de la revente d'esclaves" },
      { "id": "troup", "label": "Le recrutement de troupes coloniales" },
      { "id": "publ", "label": "Un nouveau public pour la littérature française" },
      { "id": "franc", "label": "La diffusion de la langue française" },
      { "id": "vin", "label": "Écouler les surplus de production agricole" }
    ],
    "correct": ["miss"],
    "explanation": "En 1885 à l'Assemblée nationale, Jules Ferry déclarait \"Il y a pour les races supérieures un droit, parce qu'il y a un devoir pour elles. Elles ont le devoir de civiliser les races inférieures\"."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_009",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel pays concurrençait la France dans la course aux colonies ?",
    "answers": [
      { "id": "angl", "label": "L'Angleterre" },
      { "id": "espa", "label": "L'Espagne" },
      { "id": "cana", "label": "Le Canada" },
      { "id": "sued", "label": "La Suède" },
      { "id": "polo", "label": "La Pologne" },
      { "id": "japo", "label": "Le Japon" }
    ],
    "correct": ["angl"],
    "explanation": "À son apogée, l'Empire colonial Français s'étendait sur 24 millions de kilomètres carrés et comptait 150 millions d'habitants. Mais il restait loin derrière l'Empire britannique."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_010",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel nom a été donné à des régiments d'Africains dans l'armée française ?",
    "answers": [
      { "id": "spah", "label": "Spahis" },
      { "id": "goum", "label": "Goumiers" },
      { "id": "arti", "label": "Artilleurs" },
      { "id": "grena", "label": "Grenadiers" },
      { "id": "sape", "label": "Sapeurs" },
      { "id": "fanta", "label": "Fantassins" },
      { "id": "chass", "label": "Chasseurs" },
      { "id": "drag", "label": "Dragons" }
    ],
    "correct": ["spah","goum"],
    "explanation": "L'armée d'Afrique était composée de troupes indigènes et de troupes européennes. Zouaves, infanterie légère d'Afrique, chasseurs d'Afrique et Légion étrangère étaient des unités composées d'Européens. Tirailleurs, spahis, goumiers étaient des corps formés d'indigènes."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_011",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Dans quelle ville d'Algérie un massacre a eu lieu le 8 mai 1945 ?",
    "answers": [
      { "id": "setif", "label": "Setif" },
      { "id": "alger", "label": "Alger" },
      { "id": "anna", "label": "Annaba" },
      { "id": "beja", "label": "Bejaia" },
      { "id": "const", "label": "Constantine" },
      { "id": "tlem", "label": "Tlemcen" }
    ],
    "correct": ["setif"],
    "explanation": "Le massacre de Sétif désigne la répression sanglante qui a suivi une manifestation nationaliste, le 8 mai 1945 pendant la colonisation française de l'Algérie. "
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_012",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel pays actuel a été colonisé par la France ?",
    "answers": [
      { "id": "sene", "label": "Le Sénégal" },
      { "id": "cote", "label": "La Côte d'Ivoire" },
      { "id": "mali", "label": "Le Mali" },
      { "id": "soud", "label": "Le Soudan" },
      { "id": "ghan", "label": "Le Ghana" },
      { "id": "ango", "label": "L'Angola" },
      { "id": "nige", "label": "Le Nigeria" },
      { "id": "keny", "label": "Le Kenya" }
    ],
    "correct": ["sene","cote","mali"],
    "explanation": "L'Afrique occidentale française (AOF) réunissait la Mauritanie, le Sénégal, le Mali, la Guinée, la Côte d'Ivoire, le Togo, le Niger, le Burkina Faso et le Bénin. L'Afrique équatoriale française (AEF) regroupait les actuels Gabon, République du Congo, Tchad et République centrafricaine."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_013",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En quelle année les colonies françaises au sud du Sahara ont choisi l'indépendance ?",
    "answers": [
      { "id": "soix", "label": "1960" },
      { "id": "soih", "label": "1968" },
      { "id": "soid", "label": "1962" },
      { "id": "quac", "label": "1945" },
      { "id": "cinq", "label": "1954" }
    ],
    "correct": ["soix"],
    "explanation": "En 1960, quatorze territoires de l'Afrique française subsaharienne accèdent à l'indépendance. Auparavant seuls l'Éthiopie, le Libéria, le Ghana (1957) et la Guinée (1958) étaient déjà des états souverains. Le reste du continent s'émancipe ensuite de 1961 à 1994."
  },
  {
    "id": "colonialisme_vid_014",
    "theme": "colonialisme",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel nom a-t-on donné à la politique visant à maintenir l'influence de la France en Afrique, après la décolonisation ?",
    "answers": [
      { "id": "franca", "label": "La Françafrique" },
      { "id": "franco", "label": "La Francophonie" },
      { "id": "franci", "label": "La Francitude" },
      { "id": "francoo", "label": "La Franche Coopération" },
      { "id": "franchi", "label": "La Franchise Commerciale" }
    ],
    "correct": ["franca"],
    "explanation": "L'expression \"Françafrique\", généralement connotée péjorativement, désigne une relation, qualifiée de néo-coloniale par ses détracteurs, entre la France et d'anciennes colonies en Afrique subsaharienne sur les plans économiques, monétaires, diplomatiques ou militaires."
  }
]
